{ items = [{"body":"The title \"Pharaoh\" is used for those rulers of Ancient Egypt who ruled after the unification of Upper and Lower Egypt","bodyRu":"список правителей Древнего Египта, традиционно называемых «фараонами»","ico":"https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/f6/Wikipedia-logo-v2-wordmark.svg/500px-Wikipedia-logo-v2-wordmark.svg.png","id":0,"paramModel":"","paramRoom":"","parentId":-100,"title":"List of Egypt pharaohs","titleRu":"Список фараонов"},{"body":"The prehistory of Egypt spans the period from the earliest human settlement to the beginning of the Early Dynastic Period around 3100 BC, starting with the first Pharaoh, Narmer for some Egyptologists, Hor-Aha for others, with the name Menes also possibly used for one of these kings. This Predynastic era is traditionally equivalent to the final part of the Neolithic period beginning c. 6000 BC and ends in the Naqada III period c. 3000 BC.\n\nThe dates of the Predynastic period were first defined before widespread archaeological excavation of Egypt took place, and recent finds indicating very gradual Predynastic development have led to controversy over when exactly the Predynastic period ended. Thus, various terms such as \"Protodynastic period\", \"Zero Dynasty\" or \"Dynasty 0\" are used to name the part of the period which might be characterized as Predynastic by some and Early Dynastic by others.\n\nThe Predynastic period is generally divided into cultural eras, each named after the place where a certain type of Egyptian settlement was first discovered. However, the same gradual development that characterizes the Protodynastic period is present throughout the entire Predynastic period, and individual \"cultures\" must not be interpreted as separate entities but as largely subjective divisions used to facilitate study of the entire period.\n\nThe vast majority of Predynastic archaeological finds have been in Upper Egypt, because the silt of the Nile River was more heavily deposited at the Delta region, completely burying most Delta sites long before modern times.","bodyRu":"Согласно автору первой истории Древнего Египта Манефону, хронологическое деление истории страны охватывает период правления 30 династий. В современную эпоху в эту хронологию был внесён ряд уточнений. Ниже приводится периодизация древнеегипетской истории, предложенная в коллективной монографии История Древнего Востока. Ч. 2. Передняя Азия и Египет","id":100,"paramModel":"","paramRoom":"","parentId":0,"title":"Predynastic period","titleRu":"Додинастический период"},{"body":"Lower Egypt (Arabic: مصر السفلى‎ Miṣr as-Suflā) is the northernmost region of Egypt, which consists of the fertile Nile Delta, between Upper Egypt and the Mediterranean Sea — from El Aiyat, south of modern-day Cairo, and Dahshur. Historically, the Nile River split into seven branches of the delta in Lower Egypt. Lower Egypt was divided into nomes and began to advance as a civilization after 3600 BC. Today, it contains two major channels that flow through the delta of the Nile River.","bodyRu":"Ни́жний Еги́пет (лат. Aegyptus Inferior), Та-меху (егип. транслит. tA-mHw), Дельта (др.-греч. Δέλτα) — историческая область в Северной Африке на территории Египта. Нижний Египет географически занимал обширную территорию Дельты Нила","ico":"https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/e7/Egypt_adm_location_map.svg/833px-Egypt_adm_location_map.svg.png","id":1000,"paramModel":"","paramRoom":"","parentId":100,"title":"Lower Egypt","titleRu":"Нижний Египет"},{"body":"Hsekiu, alternatively Seka, is mentioned in the Palermo Stone as a Predynastic Egyptian pharaoh (king) who ruled in Lower Egypt. As there is no other evidence of such ruler, he may be a mythical king preserved through oral tradition, or may even be completely fictitious.","bodyRu":"\nФараон Древнего Египта\n\nСека\n \n\t\n \n\t\nДинастия\tНулевая династия\nИсторический период\tДодинастический период\nХронология\tконец IV тысячелетия до н. э.\nСеку, или Сека — древнеегипетский фараон додинастического периода, правивший в дельте Нила (вероятно, в Буто) в конце IV тысячелетия до н. э. и условно относящийся к нулевой династии.\n\nЕго имя известно только из Палермского камня в надписи-списке фараонов Нижнего Египта, имена которых сохранились на поверхности плиты до наших дней, вторым по счёту. О его правлении ничего не известно, какие-либо археологические находки, связанные с ним, отсутствуют. Поскольку какие-либо материальные доказательства существования этого царя отсутствуют, он, как все додинастические фараоны, перечисленные на Палермском камне, может быть мифическим царем, память о котором сохранилась в устной народной традиции, или же и вовсе вымышленной генеалогической персоналией.\n\nПо мнению немецкого египтолога Людвига Д. Моренца, имя фараона в переводе приблизительно может означать «пахарь» (нем. Der Pflüger)","ico":"https://ru.wikipedia.org/w/extensions/wikihiero/img/hiero_A46.png","id":10000,"paramModel":"","paramRoom":"","parentId":1000,"title":"Hsekiu","titleRu":"Секу или Сека — «пахарь»"},{"body":"Khayu is mentioned in the Palermo Stone as a Predynastic Egyptian king who ruled in Lower Egypt. As there is no other evidence of such ruler, he may be a mythical king preserved through oral tradition, or may even be completely fictitious.","bodyRu":"Фараон Древнего Египта\n\nИуха\n\t\nДинастия\tНулевая династия\nИсторический период\tДодинастический период\nИуха или Хаиу — древнеегипетский фараон додинастического периода, правивший Нижним Египтом в конце 4-го тысячелетия до н. э. и условно относящийся к нулевой династии.\n\nОн известен только из Палермского камня, до сих пор нет ни одного другого свидетельства о его личности. Смысл его имени неизвестен.","ico":"https://en.wikipedia.org/w/extensions/wikihiero/img/hiero_E9.png","id":10001,"paramModel":"","paramRoom":"","parentId":1000,"title":"Khayu","titleRu":"Иуха или Хаиу"},{"body":"Thesh, also known as Tjesh and Tesh, is mentioned in the Palermo Stone as a Predynastic Egyptian king who ruled in Lower Egypt. As there is no other evidence of such ruler, he may be a mythical king preserved through oral tradition, or may even be completely fictitious.","bodyRu":"Итиеш — древнеегипетский фараон додинастического периода, правивший Нижним Египтом в конце 4-го тысячелетия до н. э. и условно относящийся к нулевой династии.\n\nОн известен только из Палермского камня, до сих пор нет ни одного другого свидетельства о его личности. Его имя переводится как «Завоеватель земель».","ico":"https://en.wikipedia.org/w/extensions/wikihiero/img/hiero_N37.png","id":10002,"paramModel":"","paramRoom":"","parentId":1000,"title":"Thesh","titleRu":"Итиеш"},{"body":"Neheb is mentioned in the Palermo Stone as a Predynastic Egyptian king who ruled in Lower Egypt. As there is no other evidence of such ruler, he may be a mythical king preserved through oral tradition, or may even be completely fictitious.","bodyRu":"Фараон Древнего Египта\n\nНихеб\n \n\t\n \n\t\nДинастия\tНулевая династия\nИсторический период\tДодинастический период\nХронология\tконец 4-го тысячелетия до н. э.\nНихеб (или Нехеб) — фараон додинастического периода, правивший в Нижнем царстве Древнего Египта в конце 4-го тысячелетия до н. э. и условно относящийся к нулевой династии.\n\nО существовании Нихеба известно из первой строчки Палермского камня, где он упоминается в ряду других правителей долины Нила додинастического периода, имена которых сохранились на поверхности плиты до наших дней, шестым по счёту.\n\nО жизни и деятельности этого фараона практически ничего не известно. Поскольку какие-либо материальные доказательства существования этого царя отсутствуют, он, как все додинастические фараоны, перечисленные на Палермском камне, может быть мифическим царем, память о котором сохранилась в устной народной традиции, или же и вовсе вымышленной генеалогической персоналией.\n\nПо мнению немецкого египтолога Людвига Давида Моренца, имя фараона в переводе приблизительно может означать «Связанный с плугом»","ico":"https://en.wikipedia.org/w/extensions/wikihiero/img/hiero_U13.png","id":10003,"paramModel":"","paramRoom":"","parentId":1000,"title":"Neheb","titleRu":"Нихеб (или Нехеб)"},{"body":"Wazner (also Wazenez, Wadjenedj and possibly Wenegbu) is mentioned in the Palermo Stone as a Predynastic Egyptian king who ruled in Lower Egypt. As there is no other evidence of such ruler, he may be a mythical king preserved through oral tradition, or may even be completely fictitious","bodyRu":"Он известен только из Палермского камня, до сих пор нет ни одного другого свидетельства о его личности.","ico":"https://en.wikipedia.org/w/extensions/wikihiero/img/hiero_K2.png","id":10004,"paramModel":"","paramRoom":"","parentId":1000,"title":"Wazner","titleRu":"Вазнер (иначе Унегбу)"},{"body":"Mekh is mentioned in the Palermo Stone as a Predynastic Egyptian king who ruled in Lower Egypt. As there is no other evidence of such a ruler, he may be a mythical king preserved through oral tradition, or may even be completely fictitious.","bodyRu":"Имичет (иначе Мех, Мехет, Меха) — фараон додинастического периода, правивший в Нижнем царстве Древнего Египта в конце IV тысячелетия до н. э. и условно относящийся к нулевой династии.\n\nО существовании Имичета известно из первой строчки Палермского камня, где он упоминается в ряду других правителей долины Нила додинастического периода, имена которых сохранились на поверхности плиты до наших дней, восьмым по счёту. После него на Палермском камне упоминалось ещё несколько царей, однако их имена не сохранились (разрушены).\n\nО жизни и деятельности этого царя практически ничего не известно. Поскольку какие-либо материальные доказательства существования этого царя отсутствуют, он, как все додинастические фараоны, перечисленные на Палермском камне, может быть мифическим царем, память о котором сохранилась в устной народной традиции, или же и вовсе вымышленной генеалогической персоналией.\n\nПо мнению немецкого египтолога Людвига Давида Моренца, имя фараона в переводе приблизительно может означать «Опора богов»","ico":"https://en.wikipedia.org/w/extensions/wikihiero/img/hiero_G17.png","id":10005,"paramModel":"","paramRoom":"","parentId":1000,"title":"Mekh","titleRu":"Мехет (иначе Мех, Имичет, Меха)"},{"body":"The protodynastic period in ancient Egypt was characterised by an ongoing process of political unification, culminating in the formation of a single state to begin the Early Dynastic Period. Furthermore, it is during this time that the Egyptian language was first recorded in hieroglyphs. There is also strong archaeological evidence of Egyptian settlements in southern Canaan during the Protodynastic Period, which are regarded as colonies or trading entrepôts.\n\nState formation began during this era and perhaps even earlier. Various small city-states arose along the Nile. Centuries of conquest then reduced Upper Egypt to three major states: Thinis, Naqada, and Nekhen. Sandwiched between Thinis and Nekhen, Naqada was the first to fall. Thinis then conquered Lower Egypt. Nekhen\u0027s relationship with Thinis is uncertain, but these two states may have merged peacefully, with the Thinite royal family ruling all of Egypt. The Thinite kings were buried at Abydos in the Umm el-Qa\u0027ab cemetery.\n\nMost Egyptologists consider Narmer to be both the last king of this period and the first king of the First Dynasty. He was possibly preceded over some parts of Upper Egypt by Crocodile, Iry-Hor, Ka and perhaps by the so-called \"Scorpion King(s)\", whose name may refer to, or be derived from, the goddess Serket, a special early protector of other deities and the rulers.\n\nNaqada III extended all over Egypt and was characterized by some notable firsts:\n\nThe first hieroglyphs\nThe first graphical narratives on palettes\nThe first regular use of serekhs\nThe first truly royal cemeteries\nPossibly the first example of irrigation\nAnd at best, a notable second:\n\nThe invention of sail navigation (independently from its prior invention in the Persian Gulf 2,000 years earlier)","bodyRu":"Некада III длилась с 3200 до 3000 гг. до н. э. В этот период процесс формирования государства стал очевиден, и единой правящей политической силой становится фараон.\n\nЭпоху Некада III связывают с правлением Нулевой династии. Однако фараоны того времени не были объединены между собой родственными связями, как это можно заметить в последующих династиях, и, вполне возможно, даже вели борьбу между собой за власть в стране. Их имена сохранились до наших дней на различных поверхностях керамических изделий и архитектурных памятников.\n\nПериод Некада III в Древнем Египте характеризуется бурным процессом политического объединения, это приводит к образованию единого государства и началу раннединастического периода. В это время египетский язык впервые приобретает форму иероглифов. Существуют археологические свидетельства египетских поселений додинастического периода в Южном Ханаане (Древняя Финикия), выступавшими колониями либо торговыми перевалочными пунктами.\n\nВ этот период началось образование древнеегипетского государства. Ранее на берегу Нила возникали отдельные города-государства, враждовавшие между собой за территориальные ресурсы. В итоге в Верхнем Египте возникают три больших административных образования-нома: Нубт (Накада), Тинис и Нехен. Нубт был первым завоеван Тинисом, который затем завоевал весь Нижний Египет. Отношения между Тинисом и Нехеном по большей части являются неопределенными, существует гипотеза, что эти два образования могли слиться в одно мирным путем. Правители Тиниса похоронены в Абидосском некрополе возле поселения Умм-эль-Кааб.\n\nЕгиптологи склоняются к мысли, что последним царем этого периода был Нармер (хотя некоторые считают его первым правителем Первой династии). Он был предшественником так называемого «Скорпиона I», чье имя связывают с культом богини Серкет — покровительницы царей.\n\nДанные об именах царей сохранились в абидосской гробнице B1/2 и интерпретируются египтологами как Ири-Хор, Фараон А, Фараон Б, Скорпион и/или Крокодил и Ка. Однако часть исследователей все же придерживаются другого списка имен.\n\nКультура Некада III распространилась на всю территорию Египта. В эту эпоху в Египте появились следующие инновации:\nПервые иероглифы;\nПервые графические повествования на палетках;\nСтало регулярным использование каменных стелл;\nПо-настоящему царский некрополь гробниц;\nПервое искусственное орошение земель;","ico":"https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/fb/Pen-abu.png/100px-Pen-abu.png","id":1001,"paramModel":"","paramRoom":"","parentId":100,"title":"Upper Egypt","titleRu":"Некада III"},{"body":"","bodyRu":"","ico":"","id":10006,"paramModel":"","paramRoom":"","parentId":1001,"title":"Gazelle","titleRu":"Gazelle"},{"body":"He was a legendary king of Upper Egypt. He was the first king of Upper Egypt who died in 3200 BCE.","bodyRu":"Он был первым и легендарным фараоном Верхнего Египта. Умер в 3200 году до Н.Э.","id":10007,"paramModel":"","paramRoom":"","parentId":1001,"title":"Finger snail","titleRu":"Finger snail"},{"body":"Elephant (maybe read as Pen-abu) is the provisional name of a Predynastic ruler in Egypt. Since the incarved rock inscriptions and ivory tags showing his name are either drawn sloppily, or lacking any royal crest, the reading and thus whole existence of king \"Elephant\" are highly disputed.\nThe proposed existence of Elephant is based on Gunter Dreyer\u0027s and Ludwig David Morenz\u0027s essays. They are convinced that Elephant was a local king who ruled at the region of Qustul. According to Dreyer, Elephant\u0027s name appears in incised rock inscriptions at Qustul and Gebel Sheikh-Suleiman, where the hieroglyphs are put inside a royal serekh. On ivory tags found at Abydos, the Elephant appears without any other royal crest. Dreyer sees a cube-shaped throne seat and a walking elephant beneath it and reads Pen-abu (\"Great one from the (throne) seat\"). Morenz thinks alike but is highly uncertain about the reading of the name. He prefers to use the neutral provisional name \"King Elephant\". Alternatively, he proposes a rhinoceros as a royal animal. Morenz points out that it became a remarkable fashion during the Naqada III epoch to choose dangerous and unpredictable animals (such as lions, crocodiles, elephants and rhinoceroses) for building up royal names.\n\nOther egyptologists, such as Peter Kaplony and Toby Wilkinson, are not so sure and propose different readings. Whilst Wilkinson sees a throne seat and the hieroglyph for \"border\", Kaplony sees a seat and a stand full of wine jars, the sign for \"praised\". Kaplony also mentions that the name of a certain 1st-dynasty palatinate named Hor-Sekhentydjw was also written with the wine-jar holder symbol. He believes that the name of the palatinate was created out of King Elephant\u0027s name.","bodyRu":"Слон, Пен-Абу (егип. транслит. pn-Abw, досл. «Это Слон») — фараон додинастического Египта, так называемой конфедерации с центром в Чени (др.-греч. Тинис) и/или Абджу (др.-греч. Абидос).\n\nПравил около 3300—3200 гг. до н. э., что соответствует фазам культуры Негада — IIIa1 и IIIa2. Фараоны этого периода включаются современными исследователями в условную 00 династию.\n\nСуществование Слона идентифицируется предположительными следами его имени в Нубии: на одном из граффити холма Гебель Шейх-Сулейман (окрестности Вади-Хальфы) и в Кустуле (нем. Qustul); а также в Верхнем Египте: возможно его имя отражено на Слоновьей палетке (Ху, гробница B 102). Одна из последних реконструкций имён и очерёдности правителей 00 династии конфедерации Тиниса/Абидоса представлена немецким египтологом Г. Дрейером (нем. Günter Dreyer), который в своих предположениях в основном опирался на интерпретацию граффити с колоссов бога Мина (Коптос) и протоиероглифах с бирок из слоновой кости гробницы U-j (Умм эль-Кааб, Абидос).\n\nСовременной науке не известны какие-либо данные о правлении Слона, египтологи не имеют единого мнения о правильности написания его имени и, собственно, до сих пор остаётся открыт вопрос о его реальном существовании — возможно, все найденные знаки слона являются не именем, а топонимом — названием какого-либо нома или города[","ico":"https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/f/fb/Pen-abu.png/100px-Pen-abu.png","id":10008,"paramModel":"","paramRoom":"","parentId":1001,"title":"Elephant","titleRu":"Слон"},{"body":"The First Intermediate Period, often[according to whom?] described as a \"dark age\" in ancient Egyptian history, spanned approximately one hundred and twenty-five years, from c. 2181–2055 BC, after the end of the Old Kingdom. It comprises the Seventh (although it is mostly considered spurious by Egyptologists), Eighth, Ninth, Tenth, and part of the Eleventh Dynasties. Very little monumental evidence survives from this period, especially from the beginning of the era. The First Intermediate Period was a dynamic time where rule of Egypt was roughly equally divided between two competing power bases. One of those bases was at Heracleopolis in Lower Egypt, a city just south of the Faiyum region. The other was at Thebes in Upper Egypt. It is believed that during this time temples were pillaged and violated, artwork was vandalized, and the statues of kings were broken or destroyed as a result of the postulated political chaos. These two kingdoms would eventually come into conflict, leading to the conquest of the north by the Theban kings and the reunification of Egypt under a single ruler, Mentuhotep II, during the second part of the Eleventh Dynasty. This event marked the beginning of the Middle Kingdom of Egypt.","bodyRu":"В правление VII и VIII династий власть мемфисских фараонов была лишь номинальной, в Египте царила политическая анархия. Власть перешла в руки номархов («градоначальников»). Утрата государственного единства стала причиной развала общеегипетской ирригационной системы, вызвавшего экономический кризис и массовый голод. Без централизованного управления сложное административное устройство приходило в упадок, в стране бродили разбойничьи шайки, чернь, которая грабила заупокойные храмы и усыпальницы. И к началу Первого переходного периода почти все пирамиды и усыпальницы наследников престола и высоких сановников были разграблены и опустошены. Северные провинции периодически подвергались набегам азиатских кочевников и ливийцев.\n\nНеспособность номов собственными силами справиться с экономическими трудностями усилила объединительную тенденцию. Первым претендентом на роль «собирателя» египетских земель стал Гераклеополь, один из крупнейших городов на севере Верхнего Египта. Его правителям удалось подчинить Дельту и верхнеегипетскую область Тина, отразить вторжения кочевников и укрепить северные границы. Начиная с Ахтоя (Хети), они претендовали на титул царей всего Египта (IX—X династии).\n\nОднако в своей борьбе за объединение Египта Гераклеопольское царство встретило соперника в лице образовавшегося на юге Фиванского царства, контролировавшего долину Нила от Абидоса до 1-го порога. Их конфронтация завершилась в конце XXI века до н. э. победой Фив при фараоне Ментухотепе II, основавшем XI династию. Целостность Египетского государства была восстановлена.","id":101,"paramModel":"","paramRoom":"","parentId":0,"title":"First Intermediate Period","titleRu":"Первый переходный период"},{"body":"The Middle Kingdom of Egypt (also known as The Period of Reunification) is the period in the history of ancient Egypt following a period of political division known as the First Intermediate Period. The Middle Kingdom lasted from around 2050 BC to around 1710 BC, stretching from the reunification of Egypt under the reign of Mentuhotep II of the Eleventh Dynasty to the end of the Twelfth Dynasty. The Eleventh Dynasty ruled from Thebes and the Twelfth Dynasty ruled from el-Lisht. Some scholars also include the Thirteenth Dynasty of Egypt wholly into this period as well, in which case the Middle Kingdom would finish around 1650 BC, while others only include it until Merneferre Ay around 1700 BC, last king of this dynasty to be attested in both Upper and Lower Egypt. During the Middle Kingdom period, Osiris became the most important deity in popular religion. The Middle Kingdom was followed by the Second Intermediate Period of Egypt, another period of division that involved foreign invasions of the country by the Hyksos of West Asia","bodyRu":"Среднее царство — эпоха истории Древнего Египта между 2040 и 1783 (или 1640) до н. э., на которую приходится правление манефоновских XI—XII династий фараонов, происходивших из Фив. Время нового подъёма, но относительно слабой централизации древнеегипетского государства","id":102,"paramModel":"","paramRoom":"","parentId":0,"title":"Middle Kingdom","titleRu":"Среднее царство"},{"body":"The Second Intermediate Period marks a period when Ancient Egypt fell into disarray for a second time, between the end of the Middle Kingdom and the start of the New Kingdom.\n\nIt is best known as the period when the Hyksos people of West Asia made their appearance in Egypt and whose reign comprised the 15th dynasty founded by Salitis","bodyRu":"Второй переходный период в истории Древнего Египта (1715 — ок. 1554 до н. э., XIII—XVI династии).\n\nПосле падения XIII династии Египет распадается на самостоятельные номы. Претендующая на звание общеегипетской, XIV династия, утвердившаяся в Ксоисе, фактически контролирует лишь часть Дельты.\n\nОколо 1675 до н. э. в Египет вторгаются гиксосы, создавшие в середине XVII века до н. э. обширный племенной союз на территории Палестины и северной Аравии, и подвергают его страшному разгрому. Они захватывают Дельту и делают своей столицей крепость Аварис в восточной её части. Их успеху способствовало то, что они, в отличие от египтян, использовали в военном деле коней.\n\nГиксосские вожди принимают титул фараона (XV—XVI династии). Однако, им не удается добиться реального подчинения всей долины Нила, под их властью фактически находится только Нижний Египет. Хотя часть верхнеегипетских номархов и признает владычество гиксосов, эта зависимость остается скорее формальной, и она ограничивается уплатой дани.\n\nНа юге Верхнего Египта образуется самостоятельное Фиванское княжество. Лишь в начале XVII века до н. э. гиксосскому фараону Хиану удается установить контроль над всем Верхним Египтом. Но после его смерти Фивы вновь обретают независимость, и фиванские правители провозглашают себя фараонами (XVII династия). Последний её представитель, Камос, подчиняет остальные верхнеегипетские номы и, несмотря на противодействие знати, начинает при поддержке рядовых воинов борьбу за изгнание гиксосов. Он совершает успешный поход в Дельту и принуждает их отступить к Аварису.\n\nРешающего перелома в войне с чужеземцами добивается брат и наследник Камоса Яхмос I: он одерживает несколько побед и захватывает после трехлетней осады Аварис. Изгнание гиксосов завершается взятием крепости Шарухен в южной Палестине ок. 1554 до н. э.","id":103,"paramModel":"","paramRoom":"","parentId":0,"title":"Second Intermediate Period","titleRu":"Второй переходный период"},{"body":"The New Kingdom, also referred to as the Egyptian Empire, is the period in ancient Egyptian history between the 16th century BC and the 11th century BC, covering the 18th, 19th, and 20th dynasties of Egypt. Radiocarbon dating places the exact beginning of the New Kingdom between 1570 BC and 1544 BC. The New Kingdom followed the Second Intermediate Period and was succeeded by the Third Intermediate Period. It was Egypt\u0027s most prosperous time and marked the peak of its power.\n\nThe later part of this period, under the 19th and 20th Dynasties (1292–1069 BC), is also known as the Ramesside period. It is named after the eleven Pharaohs that took the name Ramesses, after Ramesses I, the founder of the 19th Dynasty.\n\nPossibly as a result of the foreign rule of the Hyksos during the Second Intermediate Period, the New Kingdom saw Egypt attempt to create a buffer between the Levant and Egypt proper, and during this time Egypt attained its greatest territorial extent. Similarly, in response to very successful 17th-century attacks during the Second Intermediate Period by the powerful Kingdom of Kush, the rulers of the New Kingdom felt compelled to expand far south into Nubia and to hold wide territories in the Near East. In the north, Egyptian armies fought Hittite armies for control of modern-day Syria","bodyRu":"Новое царство — эпоха высшего расцвета древнеегипетской государственности, известная наибольшим количеством памятников, составляющих основу всего наследия цивилизации фараонов, подданные которых составляли 20 % мирового населения. Это период правления трёх знаменательных династий — XVIII, XIX, XX.\n\nХронологические рамки эпохи определяются 1550—1069 годами до н. э. Новое царство наступило после II переходного периода — времени исторического упадка Древнего Египта и завоевания страны семитскими народами гиксосами, — и предшествовало III переходному периоду. Основателем Нового царства являлся фараон Яхмос I.","id":104,"paramModel":"","paramRoom":"","parentId":0,"title":"New Kingdom","titleRu":"Новое царство"},{"body":"The Third Intermediate Period of Ancient Egypt began with the death of Pharaoh Ramesses XI in 1070 BC, which ended the New Kingdom, and was eventually followed by the Late Period. Various points are offered as the beginning for the latter era, though it is most often regarded as dating from the foundation of the Twenty-Sixth Dynasty by Psamtik I in 664 BC, following the expulsion of the Nubian Kushite rulers of the Twenty-fifth Dynasty by the Assyrians under King Assurbanipal.\n\nThe period was one of decline and political instability, coinciding with the Late Bronze Age collapse of civilizations in the Near East and Eastern Mediterranean (including the Greek Dark Ages). It was marked by division of the state for much of the period and conquest and rule by foreigners","bodyRu":"Третий переходный период в истории Древнего Египта (1075—664 годы до н. э., династии XXI—XXV).\n\nРазделение Египта привело к распаду единого царского хозяйства, фундамента государственной централизации. Царские поместья в номах оказываются в руках местной знати и жречества. Условные держания чиновников становятся их собственностью. Египет превращается в арену соперничества региональных группировок аристократии. Повсеместно, особенно на юге, возрастает могущество храмов. Больше не существует силы, способной консолидировать ресурсы общества для проведения активной внешней политики.\n\nИз-за внутреннего кризиса Египет перестаёт быть великой державой Восточного Средиземноморья и утрачивает последние остатки своих чужеземных владений, ослабевает контроль даже над сильно египтизированной Нубией. Продолжается массовое проникновение ливийцев в Нижний Египет: они селятся там целыми племенами, образуют костяк египетской армии, их вожди всё чаще занимают посты номархов и вступают в родственные отношения с местной светской и духовной знатью","id":105,"paramModel":"","paramRoom":"","parentId":0,"title":"Third Intermediate Period","titleRu":"Третий переходный период"},{"body":"The Late Period of ancient Egypt refers to the last flowering of native Egyptian rulers after the Third Intermediate Period in the 26th Saite Dynasty founded by Psamtik I, but includes the time of Achaemenid Persian rule over Egypt after the conquest by Cambyses II in 525 BC as well. The Late Period existed from 664 BC until 332 BC, following a period of foreign rule by the Nubian 25th dynasty and beginning with a short period of Neo-Assyrian suzerainty, with Psamtik I initially ruling as their vassal. The period ended with the conquests of the Persian Empire by Alexander the Great and establishment of the Ptolemaic dynasty by his general Ptolemy I Soter, one of the Hellenistic diadochi from Macedon in northern Greece. With the Macedonian Greek conquest in the latter half of the 4th century BC, the age of Hellenistic Egypt began.\n\nLibyans and Persians alternated rule with native Egyptians, but traditional conventions continued in the arts","bodyRu":"Поздний период в истории Древнего Египта охватывает правление фараонов XXVI—XXX династий (664—332 до н. э.). Это период борьбы за восстановление независимости Египта, тяжелых войн и иноземных вторжений, окончившийся завоеванием страны Персидской империей и затем Александром Македонским","id":106,"paramModel":"","paramRoom":"","parentId":0,"title":"Late Period","titleRu":"Поздний период"},{"body":"The Ptolemaic Kingdom (/ˌtɒlɪˈmeɪ.ɪk/; Koinē Greek: Πτολεμαϊκὴ βασιλεία, romanized: Ptolemaïkḕ basileía) was a Hellenistic kingdom based in ancient Egypt. It was ruled by the Ptolemaic dynasty, which started with Ptolemy I Soter\u0027s accession after the death of Alexander the Great in 323 BC and which ended with the death of Cleopatra and the Roman conquest in 30 BC.\n\nThe Ptolemaic Kingdom was founded in 305 BC by Ptolemy I Soter, a diadochus originally from Macedon in northern Greece who declared himself pharaoh of Egypt and created a powerful Macedonian Greek dynasty that ruled an area stretching from southern Syria to Cyrene and south to Nubia. Scholars also argue that the kingdom was founded in 304 BC because of different use of calendars: Ptolemy crowned himself in 304 BC on the ancient Egyptian calendar, but in 305 BC on the ancient Macedonian calendar; to resolve the issue, the year 305/4 was counted as the first year of Ptolemaic Kingdom in Demotic papyri.\n\nAlexandria, a Greek polis founded by Alexander the Great, became the capital city and a major center of Greek culture and trade. To gain recognition by the native Egyptian populace, the Ptolemies named themselves as pharaohs. The later Ptolemies took on Egyptian traditions by marrying their siblings per the Osiris myth, had themselves portrayed on public monuments in Egyptian style and dress, and participated in Egyptian religious life. The Ptolemies were involved in foreign and civil wars that led to the decline of the kingdom and its final conquest by Rome. Their rivalry with the neighboring Seleucid Empire of West Asia led to a series of Syrian Wars in which both powers jockeyed for control of the Levant. Hellenistic culture continued to thrive in Egypt throughout the Roman and Byzantine periods until the Muslim conquest","bodyRu":"Эллинисти́ческий Еги́пет (332 до н. э. — 30 до н. э.) — период в истории Египта, начинающийся со вхождения в состав державы Александра Македонского. Столицей Эллинистического Египта стал основанный Александром город Александрия (Египетская) в дельте Нила, превратившийся в один из основных центров греческой эллинистической культуры. Первый египетский царь Птолемей Сотер использовал местные традиции, сохранившиеся от династического периода, для закрепления своей власти, и основал династию Птолемеев. Эллинистический Египет просуществовал до завоевания Октавианом в 30 году до н. э., после чего стал провинцией Римской империи","id":107,"paramModel":"","paramRoom":"","parentId":0,"title":"Hellenistic period","titleRu":"Эллинистический период"}] }